[宗教] 瘟疫方舟？山達基教郵輪爆發麻疹，聖露西亞全船隔離

瘟疫方舟？山達基教郵輪爆發麻疹，聖露西亞全船隔離

「方舟被瘟疫感染了，所有人不得離船！」台灣的加勒比海邦交國——聖露西亞——2日發出了罕見的「防疫公告」。該國衛生部表示，聖魯西亞首都卡斯翠市（Castries）的港務人員，4月30日接獲疫情通報，確認一艘從美國出航的「豪華郵輪」艦上傳出麻疹疫情。由於聖露西亞島上，麻疹的本土通報已絕跡將近30年；而美國近期又因「反疫苗運動」再度爆發麻疹大流行，因此當局即刻下令「全船隔離」，拒絕所有人登陸上岸。據報告，該艘郵輪是屬於美國新興信仰「山達基教」（Scientology）用於信徒服事、靈魂升級的「精神昇華方舟」，遭封鎖的消息也因此引發美國輿論的高度關注。

❈更新：聖露西亞政府表示，被隔離禁止登陸的「自由之風號」已經於當地時間5月3日清晨駛離卡斯翠港。儘管教會方面不予回應，但航行方向應為郵輪的註冊母港——荷屬古拉索島。

▌延伸閱讀：〈歐洲麻疹大流行：「兒童瘟神」重返的原因？〉

聖露西亞衛生部向《路透社》表示，4月30日清晨，卡斯翠港的海關人員接獲通報：一艘甫靠岸的「豪華郵輪」，船上有一名女性船員疑似出現「麻疹症狀」。經醫療人員登艦確診後，聖露西亞政府也於同日即刻啟動防疫對策，命令該艘郵輪「全船隔離」，所有船員乘客不得上岸。

「所有人不得離艦！」聖露西亞的衛生醫療部長瑪琳．佛雷德里克－詹姆斯（DR. Merlene Fredericks James）表示，「由於麻疹的傳染性極強，為避免疫情失控擴散至露國本島，我們才決定全船隔離—–無論是麻疹確診病患，還是同船的其他乘員，全都不准靠港上岸。」

佛雷德里克－詹姆斯表示：在下達封船命令後，聖魯西亞政府已向該艦「免費提供」了100劑麻疹疫苗，包括發病患者在內，船上的健康狀況基本穩定；但根據規定的防疫程序，麻疹疫情的潛伏期大概長達10～12天，因此未來兩個星期內，「隔離命令都不會放行。」

《法新社》表示，由於長期而普遍的預防接種，自從1990年之後，聖魯西亞就不曾再出現過本土麻疹通報。但WHO也強調，這波麻疹疫情的捲土重來，並不只是「特定國家的問題」，其高傳染風險的特徵搭上交通便利的全球化時代，更讓這波疫情「直接威脅全球的公共健康」。

近3年來，由於歐美各國興起了一波以信仰與爭議見證為基礎的「反疫苗運動」，基層的瘟疫防治也出現了嚴重漏洞——像是美國今年的麻疹通報，就創下了25年來的最高紀錄；除了紐約市已於日前宣布「防疫緊急狀態」之外，就連總統川普也都出面喊話，呼籲大家趕緊接種、不要相信「反疫苗的假消息」。

由於位處加勒比海的聖露西亞，極為仰賴觀光產業——特別是豪華郵輪與濱海度假——的商機，國內來來去去的歐美觀光客，也讓聖露西亞高度戒備，其一方面害怕本國居民被外國帶原者傳染；另一方面也害怕若爆發麻疹疫情，會重創衝擊島國的旅遊經濟。

另一面，雖然聖國官方並未公開該艦的船籍、成員組成與行程細節；但聖露西亞港務局與海關人員，卻向美國媒體證實：「染上麻疹的郵輪，就是美國新興宗教——山達基教的著名『靈修方舟』：自由之風號（Freewinds）。」

《華盛頓郵報》報導，由山達基教會所持有的「自由之風號」，是一艘134米長、註冊為巴拿馬籍的郵輪。根據山達基教官網的說明，該船長期活動於加勒比海域，「是提供山達基宗教精神諮詢最高階層的『宗教靜修之地』。」

官方表示，自由之風號是山達基教徒「昇華」、「OT升級」（Operating Thetan，官方譯為「運作中的希坦」，某種特殊的精神存在狀態）的重要靈修場域。因此航行過程的目的，主要是提供信眾一個「不受外界能量干擾」的修行空間。

但由於山達基教在美國社會極具爭議，儘管其從眾不乏好萊塢影星、知名富豪等著名人士；但一般輿論與傳統教會，卻多對這種科學教信仰抱持負面印象。長期爭議之下，本次「山達基靈修船」的「麻疹封船事件」，也才在歐美主流媒體間引發熱烈討論。

《路透社》報導，儘管山達基教官方並未「公開反對疫苗接種」，對於當前的反疫苗運動也聲稱「沒有既定立場」；但其教團成員內卻有大量知名信眾提倡「精神免疫」，並以個人身分和當前的美國反疫苗運動互動密切。因此一般認為，山達基教對於麻疹疫苗的接種防治，大多採取消極抵制的態度。

「山達基教徒都是獨立思考的，所以關於疫苗問題，我會這樣說：山達基教徒通常傾向再多做一些研究，或許會透過觀察不同的醫療方式、甚至不醫療，來得出自己的結論。」紐約山達基教會的主席卡麥克（John Carmichael）如此表示，「教徒們會做出自己的選擇，教會本身並不打算指揮影響大家。」

然而反對意見與退會前教友卻表示，山達基教極重視「科學靈修」，並鼓勵信眾避免服用藥物，「別讓化學藥物累積、阻礙了自己的靈修感應力。」

「如果一個科學教徒感冒了，教會不會叫他去看醫生，反而會叫他去寫論文、分析到底是誰在攻擊教會，害大家染上疾病。」美國知名的反山達基教運動者東尼．奧特加，對《法新社》的新聞評述如此表示：「與此同時，眾教友鐵定會審問生病的那個人——如有必要，甚至還會施加懲罰——因為在山達基教的眼裡，只要你生病，那一定是你的錯！」

目前包括《CBS》、《路透社》、《法新社》、《時代雜誌》、《華盛頓郵報》，都已分別向山達基教會求證「自由之風號」的痲疹狀況，但教會卻依舊沉默、拒絕公開發表事件回應。

美國近期又因「反疫苗運動」再度爆發麻疹大流行

Mr Cruise, come out of the closet!

South Park

瘟疫公司

神秘台手足

修道船

每秒一百人

垃圾Antivax

點解唔派啲中醫醫下佢哋？

AMD_user 又潛左水

謝安琪召喚！

疫苗有咩咁恐怖